<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Declaration des causes, qui ont meu sa Serenissime Maiesté d'Angleterre d'equipper, &amp; mettre vne armeé sur mer, pour la deffence de ses royaumes contre les forces du Roy d'Espagne a publier par les lieutanans generaulx de la dicte armeé afin de faire entendre, a vn chascun, que sa Maiesté dresse ceste armeé naualle, seulement pour sa deffense, &amp; pour courir sus a ses ennemis, &amp; non pas pour endommager ceux qui ne voudront prendre le parti de ses ennemis, mais pour vser plustost de toute faueur &amp; assistance en leur endroit.</title>
            <author>England and Wales.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1596</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 8 KB of XML-encoded text transcribed from 4 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A22694</idno>
            <idno type="STC">STC 9206</idno>
            <idno type="STC">ESTC S105521</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99841249</idno>
            <idno type="PROQUEST">99841249</idno>
            <idno type="VID">5817</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A22694)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 5817)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 529:15)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Declaration des causes, qui ont meu sa Serenissime Maiesté d'Angleterre d'equipper, &amp; mettre vne armeé sur mer, pour la deffence de ses royaumes contre les forces du Roy d'Espagne a publier par les lieutanans generaulx de la dicte armeé afin de faire entendre, a vn chascun, que sa Maiesté dresse ceste armeé naualle, seulement pour sa deffense, &amp; pour courir sus a ses ennemis, &amp; non pas pour endommager ceux qui ne voudront prendre le parti de ses ennemis, mais pour vser plustost de toute faueur &amp; assistance en leur endroit.</title>
                  <author>England and Wales.</author>
                  <author>Elizabeth I, Queen of England, 1533-1603.</author>
                  <author>Essex, Robert Devereux, Earl of, 1566-1601.</author>
                  <author>Nottingham, Charles Howard, Earl of, ca. 1536-1624.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[2], 4 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Par les deputez de Christophle Barker, imprimeur pour la tres-excellente Maiesté de la Royne,</publisher>
                  <pubPlace>Imprimé à Londres :</pubPlace>
                  <date>1596.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Signed at end: R. Essex. C. Howard.</note>
                  <note>A translation of: A declaration of the causes moving the Queenes Majestie of England, to prepare and send a navy to the seas, for the defence of her realmes against the Kinge of Spaines forces.</note>
                  <note>The Latin edition is dated at end: Greenwich, 25 April 1596.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the Henry E. Huntington Library and Art Gallery.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Cadiz Expedition, 1596 --  Early works to 1800.</term>
               <term>Great Britain --  Foreign relations --  Spain --  Early works to 1800.</term>
               <term>Spain --  Foreign relations --  Great Britain --  Early works to 1800.</term>
               <term>Great Britain --  Foreign relations --  1558-1603.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-07</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-07</date>
            <label>Apex CoVantage</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-08</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-08</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="frm">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:5817:1"/>
            <pb facs="tcp:5817:1"/>
            <p>¶ Declaration des cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, qui ont meu ſa Sereniſsime <hi>Maieſté d'Angleterre d'eſquipper, &amp;</hi> mettre vne armeé ſur mer, pour la deffence de <hi>ſes Royaumes contre les forces du Roy d'Eſpagne: A</hi> publier par les Lieutenans generaulx de la dicte <hi>ar<g ref="char:EOLhyphen"/>meé afin de faire entendre, a vn chaſcun, que ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſté</hi> dreſſe ceſte armeé naualle, ſeulement pour ſa deffenſe, &amp; pour courir ſus a ſes ennemis, &amp; non pas pour endommager ceux qui ne voudront prendre le parti de ſes ennemis, mais pour vſer pluſtoſt de toute faueur &amp; aſsiſtance en leur endroit.<lb/>
⸪</p>
            <figure/>
            <p>Imprimé à Londres, par les Deputez de <hi>Christo<g ref="char:EOLhyphen"/>phle Barker,</hi> imprimeur pour la treſ-excellente <hi>Maie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté de la Royne. 1596.</hi>
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:5817:2"/>
            <pb n="1" facs="tcp:5817:2"/>
            <head>Declaration des cauſes qui ont <hi>meu ſa ſereniſsime Maieſté d'Angle</hi>-terre d'eſquipper, &amp; mettre vne armeé ſur mer, <hi>pour la deffence de ſes Royaumes contre</hi> les forces du Roy d'Eſpagne, &amp;c.<lb/> 
               <g ref="char:dtristar">*⁎*</g>
            </head>
            <opener>
               <salute>
                  <seg rend="decorInit">A</seg> Tous ceulx qui ceſte preſente declara<g ref="char:EOLhyphen"/>tion verront, ſalut.</salute>
            </opener>
            <p>Nous <hi>Robert d'Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>reux,</hi> Comte d'Eſſex &amp; d'Eu, Viſconte d'Hereford, Baron Ferriers de Chartley, Bourchier, &amp; Louayn, &amp;c. &amp; Charles Howard, Baron d'Eſſingham, grand Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miral d'Angleterre, &amp;c. Ayanslacharge d'une armée Royalle de mer, qu'il a pleu a ſa ſereniſsime Maieſté noſtre Souueraine la Royne d'An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre, France, &amp; Hiberne, &amp;c. d'eſquipper &amp; mettre pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentement en mer, <hi>Faiſons ſcauoir</hi> a tous que la dicte armeé qui nous eſt bailleé en charge, eſt par ſa Maiesté ordonneé &amp; deſtinee a l'encontre des grandes &amp; puiſſantes forces que le Roy d'Eſpagne a deſia en Main, &amp; contre les preparatifs qu'il fait de Iour a autre pour les accroiſtre &amp; augmenter d'hommes &amp; de nauires, qu'il recerche de tous coſtez pour enuahir les Royaumes de ſa dicte Maieſté, comme nous en ſommes aduertis de tous les endroits de la Chreſtienté, ſelon ſon premier deſſein &amp; ſuiuant l'enterpriſe
<pb n="2" facs="tcp:5817:3"/>
qu il auoit en l'an 1588. (alors meſmes qu'il ſe traitoit entre eux de la paix par les deputez aſſemblez de part &amp; d'autre) auec vne armeé la plus puiſſante qui fust iamais miſe ſus de ſon temps, com<g ref="char:EOLhyphen"/>bien que par la grace de dieu &amp; la valeur, &amp; preud'hommie de ſes feaulx &amp; bien aimez ſubiects, elle ait eſté du tout aneantie. Et d'autant que ſa dicte Maieſté a bonne intelligence, &amp; perfaite a<g ref="char:EOLhyphen"/>mitié, auec tous les Rois &amp; potentats de la Chriſtienté ſinon auec le dict Roy d'Eſpagne, qui depuis pluſieurs anneés en ça a tresiniu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtement &amp; ouuertement faict ample demonſtration d'inimitié par diuerſes meneés, tant a l'encontre de ſapropre perſonne, comme auſſy contre ſon peuple &amp; ſes païs, ſans que ſa Maieſté luy ait auparauant donné occaſion de ce faire. <hi>A ces cauſes,</hi> Nous ſuſdicts Comte &amp; Admiral aſſeurons toutes perſonnes, qu'il nous eſt tresexpreſſement commandé par ſa dicte Maieſté: de ne rien attenter au preiudice d'aucune nation, ſinon ſur les ſubiects na<g ref="char:EOLhyphen"/>turels du dict Roy d'Eſpagne, ou tels autres estrangers, qui ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uiront &amp; aſſiſteront le dict Roy d'Eſpagne de moiens d'hommes, nauires, viures, munitions, &amp; de telles autres prouiſions pour fauoriſer ſon enterpriſe a l'encontre de ſa dicte Maieſté. Lequel commandement de ſa dicte Maieſté nous entendons obſeruer treſ<g ref="char:EOLhyphen"/>eſtroictement, &amp; auec tout debuoir. Et partant nous enioignons &amp; commandons expreſſement a toutes perſonnes, ayans charge ſoubs nous en ceste armeé de n'y contreuenir, en ancune ſorte ſur peine d'eſtre en ce cas rigoureuſement punies; &amp; pour encores e<g ref="char:EOLhyphen"/>uiter toutes les occaſions qui pourroient introduire des difficultez touchant ceux leſquels n'eſtans point ſubiects du Roy d'Eſpagne peuuent toutes fois eſtre par nous attaints &amp; conuaincus d'aider &amp; aſſister aux forces du dict Roy d'Eſpagne ou ſur mer, ou ſur terre, d'aucunes prouiſions en faueur de ſa dicte entrepriſe con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ſa Maiesté. Pour l'es clairciſſement de ceſte doubte nous re<g ref="char:EOLhyphen"/>querons bien inſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ment, &amp; au nom de Dieu toutes perſonnes qui ne ſont ſubiects naturels du dict Roy d'Eſpagne, &amp; qui toute<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>fois
<pb n="3" facs="tcp:5817:3"/>
l'ont aſſiſté de leurs nauires, viures, &amp; munitions, comme il a esté cy deſſus mentionné, qu'ils aient a retirer tous leurs dicts nauires, appareillez pour la guerre &amp; toutes autres ſemblables pro<g ref="char:EOLhyphen"/>uiſion<g ref="char:punc">▪</g> deſtineés a meſme effect, tant de tous les ports &amp; haures d'Eſpagne &amp; Portugal, qu'auſſi de la flotte &amp; du ſeruice de l'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>meé du dict Roy contre la nostre, &amp; auec icelles ou retourner en leur proprepaïs, ou bien, ſi bon leur ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ble, de venir trouuer noſtre armeé. Et nous leur promettons au nom ſacré de ſa Maieſté, toute garentie tant de leurs perſonnes que de leurs biens, d'eſtre trai<g ref="char:EOLhyphen"/>ctez &amp; maintenus comme amis, &amp; d'auoir permiſſion de tenir en leur libre poſſeſſion &amp; diſpoſitiontous tels nauires &amp; prouiſions, qui auront eſté arresteés par le dict. Roy, ou aultrement deſtinees a ſon ſeruice, &amp; que les proprietaires auroient retirez pour ne les emploier en tel affaire, pourueu que touſiours ilz ſe compor<g ref="char:EOLhyphen"/>tent auec leurs dicts moiens comme amis, &amp; non pas comme en<g ref="char:EOLhyphen"/>nemis a ſa Maiesté, &amp; a nous ſes Lieutenans. Et ſi aucuns y a leſquels (nonobſtant ceſt aduertiſement de la volonte &amp; inten<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de ſa dicte Maieſté, &amp; de nostre promeſse a tenir la main a l'obſeruation d'icelle le plus deuement que faire ſe pourra) mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrent directement refuſer nostre preſente offre et qui ne mectent peine de ſatisfaire, a nostre tant iuſte requeste, qui tend à leur propre bien &amp; a leur liberté: Allors nous aurons iuſte occa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion, comme par les Loix des armes il eſt permis, d'arreſter &amp; de nous ſaiſir de tous ceux, qui feront refus de noſtre dicte offre, comme de ceux qui aident ouuertement le dict Roy d'Eſpagne de leurs forces &amp; moiens, pour s'emparer des pais de ſa dicte Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſté, comme estans ennemis manifeſtes. Et ſur ce refus en cas qu'illeur arriue quelque inconuenient par attentats qui pourront eſtre faicts contre leurs perſonnes, nauires, &amp; biens par ceux de nostre armeé pour auoir adheré au ſeruice du Roy d'Eſpagne, Ilz n'auront nulle iuſte occaſion de s'en plaindre puis apres ou d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir recours a leurs princes &amp; Seigneurs naturels pour moienner
<pb n="4" facs="tcp:5817:4"/>
la reparation &amp; la reſtitution de leurs pertes. Et pour donner plus grande intelligence &amp; confirmation de ce que deſſus, nous auons trouue bon d'appoſer nos ſeings &amp; ſeaulx a l'original de la preſente pour eſtre veu de ceux qui en deſireront auoir la lecture &amp; la cognoiſſance. Et l'auons auſsy faict imprimer en françois, Italian, Flamen, &amp; Eſpagnol, Et en outre en auons faict diſtribuer par tout ou nous auons peu es ports d'Eſpagne &amp; Portugal, afin qu'ilz en aient tant plus de cognoiſsance, tant eſdits ports qu'ailleurs de ſon obeiſſance.<lb/>
(⸪</p>
            <closer>
               <signed>
                  <list>
                     <item>R. Eſſex.</item>
                     <item>C. Howard.</item>
                  </list>
               </signed>
            </closer>
            <pb facs="tcp:5817:4"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
